# 实验6（期末考核） 基于Oracle数据库的售卖系统
**姓名：李润民**

**学号：201910414414**

**班级：20软工4班**

- 设计一套基于Oracle数据库的商品销售系统的数据库设计方案。
- 表及表空间设计方案。至少两个表空间，至少4张表，总的模拟数据量不少于10万条。
- 设计权限及用户分配方案。至少两个用户。
- 在数据库中建立一个程序包，在包中用PL/SQL语言设计一些存储过程和函数，实现比较复杂的业务逻辑。
- 设计一套数据库的备份方案。
## 实验内容
1. 实现表的结构和业务具体逻辑 
首先，我们需要明确商品销售系统的主要功能和需要存储的数据。可以将系统的核心模块分为四个，分别是订单管理、客户管理、商品管理和库存管理。订单管理模块用于记录每个订单的详细信息，客户管理模块则用于存储客户的基本信息。商品管理模块用于保存商品的相关信息，而库存管理模块则记录了商品的库存量和当前价格。此外，我们还需要设计系统的复杂业务逻辑，例如如何处理订单的退款/退货流程，如何实施优惠券和促销活动等。
表设计：
普通用户表：

create table classify
(
       gid   number(11) primary key,
       gname varchar2(200) not null
);
-- 为classify表主键gid生成唯一 序列
create sequence classify_seq
       start with   1
       increment by 1
       minvalue     1
       maxvalue     10000
       nocycle
       cache        10
       
--创建触发器
create trigger classify_tigger
       before insert on classify
       for each row 
         begin
           select classify_seq.nextval into :new.gid from dual;
         end;
       
       


商品表：用于存储商品的基本信息，包括商品ID、名称、价格、库存等。
-- commodity表 储存商品信息 --
create table commodity
(
    commodity_number varchar2(255) primary key,
    commodity_name   varchar(255) not null,
    commodity_made   varchar2(255),
    commodity_price  NUMBER(18,2) not null,
    commodity_balance NUMBER(7) not null,
    commodity_pic    varchar2(255)not null,
    commodity_id number(11) references classify(gid) not null
);
-- 为commodity表主键gid生成唯一 序列--
create sequence commodity_seq
       start with   1
       increment by 1
       minvalue     1
       maxvalue     100000
       nocycle
       cache        10
       
--创建触发器
create trigger commodity_trigger
       before insert on commodity
       for each row 
         begin
           select commodity_seq.nextval into :new.commodity_number from dual;
         end;

         

会员表：用于存储会员的基本信息，包括会员ID、姓名、等级、积分等。
--vip表 用于储存用户信息--

create table vip
(
       username varchar2(255) primary key,
       userpass varchar2(255) not null,
       phone    varchar2(255),
       address  varchar2(255),
       realname varchar2(255) 
);

订单表：用于存储订单的基本信息，包括订单ID、顾客ID、下单时间、订单状态等。
--商品分类表01--
create table classify
(
       gid   number(11) primary key,
       gname varchar2(200) not null
);

--为classify表主键gid生成唯一 序列--
create sequence classify_seq
       start with   1
       increment by 1
       minvalue     1
       maxvalue     10000
       nocycle
       cache        10;
      
--创建触发器--
create trigger classify_trigger
       before insert on classify
       for each row 
         begin
           select classify_seq.nextval into :new.gid from dual;
         end;
       
       
       
--commodity表 储存商品信息02--

create table commodity
(
    commodity_number varchar2(255) primary key,
    commodity_name   varchar(255) not null,
    commodity_made   varchar2(255),
    commodity_price  NUMBER(18,2) not null,
    commodity_balance NUMBER(7) not null,
    commodity_pic    varchar2(255)not null,
    commodity_id number(11) references classify(gid) not null
);

--为commodity表主键gid生成唯一 序列--
create sequence commodity_seq
       start with   1
       increment by 1
       minvalue     1
       maxvalue     100000
       nocycle
       cache        10;

--创建触发器--
create trigger commodity_trigger
       before insert on commodity
       for each row 
         begin
           select commodity_seq.nextval into :new.commodity_number from dual;
         end;


--orderForm订单表03 --
create table orderForm 
(
     id number(10) primary key,
     username varchar2(255) not null,
     commodity_name varchar2(255) not null,
     commodity_price NUMBER(18,2) not null,
     orderDate DATE DEFAULT SYSDATE NOT NULL,
     sum number(10) 
);

--生成序列--
CREATE SEQUENCE orderForm_seq
       START WITH      1
       INCREMENT BY    1
       MINVALUE        1
       MAXVALUE     100000
       NOCYCLE
       CACHE           10;
      
--触发器--
CREATE TRIGGER  orderForm_trigger
       BEFORE INSERT ON orderForm
       FOR EACH ROW 
       BEGIN
           SELECT orderForm_seq.nextval into :new.id FROM dual;
       END;

--用户表vip
create table vip
(
       username varchar2(255) primary key,
       userpass varchar2(255) not null,
       phone    varchar2(255),
       address  varchar2(255),
       realname varchar2(255) 
);

commit;

INSERT INTO vip(username,userpass,phone,address,realname) VALUES('lyons','123456','15853123329','北京','大哥')

select * from commodity

订单明细表：用于存储订单中每个商品的详细信息，包括商品ID、数量、单价等。
-- orderForm订单表 --

create table orderForm 
(
     id number(10) primary key,
     username varchar2(255) not null,
     orderDate DATE DEFAULT SYSDATE NOT NULL,
     commodity_name varchar2(255) not null,
     commodity_price NUMBER(18,2) not null,
     sum number(10) 
);

--生成序列

CREATE SEQUENCE orderForm_seq
       START WITH      1
       INCREMENT BY    1
       MINVALUE        1
       MAXVALUE     100000
       NOCYCLE
       CACHE           10;
       
--触发器

CREATE TRIGGER  orderForm_trigger
       BEFORE INSERT ON orderForm
       FOR EACH ROW 
       BEGIN
           SELECT orderForm_seq.nextval into :new.id FROM dual;
       END;
commit;



表及表空间设计方案：
表空间设计：

USERS：用于存储用户数据，包括商品表、顾客表、订单表、订单明细表等。
INDEX: 用于存储表的索引。
TEMP: 用于存储临时数据。
CREATE TABLE GOODS (
GOODS_ID INT PRIMARY KEY,
GOODS_NAME VARCHAR(50),
GOODS_PRICE NUMBER(10, 2),
GOODS_STOCK INT
);

CREATE TABLE MEMBER (
MEMBER_ID INT PRIMARY KEY,
MEMBER_NAME VARCHAR(50),
MEMBER_LEVEL INT,
MEMBER_POINTS INT
);

CREATE TABLE ORDERS (
ORDER_ID INT PRIMARY KEY,
MEMBER_ID INT,
ORDER_TIME TIMESTAMP,
ORDER_STATUS VARCHAR(20),
CONSTRAINT FK_ORDERS_MEMBER
FOREIGN KEY (MEMBER_ID)
REFERENCES MEMBER (MEMBER_ID)
);

CREATE TABLE ORDER_DETAILS (
ORDER_DETAIL_ID INT PRIMARY KEY,
ORDER_ID INT,
GOODS_ID INT,
GOODS_NUMBER INT,
GOODS_PRICE NUMBER(10, 2),
CONSTRAINT FK_ORDER_DETAILS_ORDER
FOREIGN KEY (ORDER_ID)
REFERENCES ORDERS (ORDER_ID),
CONSTRAINT FK_ORDER_DETAILS_GOODS
FOREIGN KEY (GOODS_ID)
REFERENCES GOODS (GOODS_ID)
);
下一步是向"PRODUCTS"表插入虚拟数据，共30,000条记录。操作步骤如下：

1. 使用FOR循环语句迭代从1到30,000的整数，每次迭代代表一条记录。
2. 在每次迭代中，使用INSERT INTO语句将一条新记录插入"PRODUCTS"表。记录包括"productid"（即当前迭代的整数值）、"productname"（格式为"Product i"，其中i表示当前迭代的整数值）、"price"（在10到100之间随机生成的价格）和"quantity"（在1到100之间随机生成的数量）。
3. 在插入记录之前，使用SELECT语句从"dual"表中选择一行，并使用子查询来检查"PRODUCTS"表中是否已经存在具有相同"productid"的记录。如果存在相同的"productid"记录，则不执行插入操作。
4. 为了避免事务过大，每100次迭代后执行一次COMMIT提交操作，将数据持久化到数据库。
DECLARE
  v_productid NUMBER;
  v_productname VARCHAR2(50);
  v_price NUMBER;
  v_quantity NUMBER;
BEGIN
  FOR i IN 1..30000 LOOP
    v_productid := i;
    v_productname := 'Product ' || i;
    v_price := TRUNC(DBMS_RANDOM.VALUE(10, 100));
    v_quantity := TRUNC(DBMS_RANDOM.VALUE(1, 100));
    
    -- Check if the record already exists
    SELECT COUNT(*) INTO v_count
    FROM PRODUCTS
    WHERE productid = v_productid;
    
    -- Insert record if it doesn't exist
    IF v_count = 0 THEN
      INSERT INTO PRODUCTS (productid, productname, price, quantity)
      VALUES (v_productid, v_productname, v_price, v_quantity);
    END IF;
    
    -- Commit every 100 iterations
    IF MOD(i, 100) = 0 THEN
      COMMIT;
    END IF;
  END LOOP;
  
  COMMIT;
END;
/
创建一个名为sales_pkg3的包，其中包含PROCEDURE子程序print_orders_by_customer。此子程序将接受一个顾客ID作为输入参数，然后按订单日期升序输出该顾客所有订单的摘要信息，包括每个订单的日期和总金额。
CREATE OR REPLACE PACKAGE sales_pkg AS
  PROCEDURE print_order_summary(p_orderid IN NUMBER);
END;
/

CREATE OR REPLACE PACKAGE BODY sales_pkg AS
  PROCEDURE print_order_summary(p_orderid IN NUMBER) IS
    l_order_total NUMBER := 0;
    l_order_date DATE;
    l_product_name VARCHAR2(100);
    l_quantity NUMBER;
    l_price NUMBER(10, 2);
  BEGIN
    BEGIN
      SELECT SUM(od.quantity * p.price)
      INTO l_order_total
      FROM orders o
      JOIN orderdetails od ON o.orderid = od.orderid
      JOIN products p ON od.productid = p.productid
      WHERE o.orderid = p_orderid;
    EXCEPTION
      WHEN NO_DATA_FOUND THEN
        DBMS_OUTPUT.PUT_LINE('Order not found');
        RETURN;
    END;
    
    BEGIN
      SELECT orderdate
      INTO l_order_date
      FROM orders
      WHERE orderid = p_orderid;
    EXCEPTION
      WHEN NO_DATA_FOUND THEN
        DBMS_OUTPUT.PUT_LINE('Order not found');
        RETURN;
    END;
    
    DBMS_OUTPUT.PUT_LINE('Order Total: $' || l_order_total);
    DBMS_OUTPUT.PUT_LINE('Order Date: ' || TO_CHAR(l_order_date, 'MM/DD/YYYY HH24:MI:SS'));
    
    FOR r IN (
      SELECT p.productname, od.quantity, od.price
      FROM orders o
      JOIN orderdetails od ON o.orderid = od.orderid
      JOIN products p ON od.productid = p.productid
      WHERE o.orderid = p_orderid
    ) LOOP
      
      DBMS_OUTPUT.PUT_LINE(r.productname || ' (' || r.quantity || ') - $' || r.price);
    END LOOP;
  END print_order_summary;
END;
完成数据库的备份 

   		为确保数据的安全性和可恢复性，我们设计了一个数据库备份方案。首先，我们将数据库切换到归档日志模式，这样可以确保所有的日志记录都被保存下来。然后，我们使用RMAN（Recovery Manager）对整个数据库进行备份。

   我们定义了一个RMAN备份脚本，该脚本能够完整备份整个数据库。脚本包括了自动备份控制文件、备份集的保留策略、备份优化以及删除过时备份集等设置。

   通过这个备份方案，我们能够定期对数据库进行完整备份，确保数据的安全性。同时，备份集的保留策略和备份优化设置可以帮助我们有效管理备份文件的存储空间和备份过程的效率。在需要恢复数据库时，我们可以使用这些备份文件进行恢复操作，从而保证数据的可恢复性。
run {
  allocate channel ch1 type disk;
  allocate channel ch2 type disk;
  allocate channel ch3 type disk;
  backup as compressed backupset database
  format '/backup/db_%d_%s_%p.bkp'
  tag 'FULL_DB_BACKUP'
  include current controlfile;
  backup archivelog all
  format '/backup/arc_%d_%s_%p.bkp'
  tag 'ARCHIVELOG_BACKUP';
  delete noprompt obsolete;
  release channel ch1;
  release channel ch2;
  release channel ch3;
}
总结与心得：
开发Java项目超市购物管理系统，采用了Oracle数据库连接并存储数据，实现了商品管理、前台收银和商品库存等基本功能。在项目开发过程中，遇到了一些挑战并学到了一些经验和知识。

首先，需要了解Oracle数据库连接和操作的基本原理和方法。通过使用JDBC连接Oracle数据库，并使用PreparedStatement实现对数据库的增删改查操作。在连接和操作数据库时，需要考虑到数据库的安全性和性能，例如使用归档日志模式、优化备份设置等。

其次，需要设计和实现UI界面，使用户可以方便地操作和管理超市商品。使用Swing框架实现了UI界面的设计和响应用户操作，包括商品添加、修改、删除和查询等功能。通过UI界面，用户可以快速地浏览和管理商品信息。

最后，需要保证项目代码的可维护性和可扩展性。采用了三层架构模式，将表现层、业务逻辑层和数据访问层分离。这种架构模式可以使代码结构清晰，易于维护和扩展。

在项目开发过程中，遇到了一些困难和挑战，例如数据库连接和备份设置的调试和优化，UI界面的设计和实现等。通过不断学习和尝试，克服了这些困难，并逐步提高了项目的质量和性能。

总之，Java项目超市购物管理系统是一个实践Java技能和数据库操作的好项目。通过该项目，可以学习和掌握Java语言、数据库操作、UI界面设计等技能，并提高代码的可维护性和可扩展性。
